\Subsection{Евклидовость и подобное}

\noindent{}P.s. $R$~--- всё ещё область целостность.

\begin{theorem} Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов.

  $a, b \in R$, тогда $\exists x, y \in R\colon ax + by = gcd(a, b)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  $R$~--- кольцо главных идеалов $\implies$ $aR + bR = dR$ и $d = gcd(a, b)$,

  $d \mid a \iff aR \subseteq dR$

  $d \in aR + bR = \{ax + by \mid x, y \in R\}$.
\end{proof}

\begin{definition} $a, b$~--- взаимно простые, если у них нет необратимых общих делителей.
\end{definition}

\begin{statement} $R$~--- кольцо главных идеалов, $a, b \in R$. Тогда $a$,$b$~--- взаимно простые $\iff$ $aR$, $bR$~--- взаимно простые.
\end{statement}
\begin{proof}
  $a, b$~--- взаимно простые $\iff 1 = gcd(a, b) \iff 1 = ax + by \iff R = aR + bR \iff$ $aR$, $bR$~--- взаимно простые.
\end{proof}

\begin{definition}
  $a, b \in R, l = \lcm(a, b)$, если $a \mid l$, $b \mid l$, и если $a \mid c, b \mid c \implies l \mid c$.
\end{definition}

\begin{remark} $l = \lcm(a, b) \iff lR$~--- наибольший главный идеал, содержащийся в $aR \cap bR$.
\end{remark}

\begin{remark}
  $a \mid b \iff bR \subseteq aR$.
\end{remark}

\begin{theorem} $a$, $b$~--- кольцо главных идеалов, $a, b \in R \setminus \{0\}$, тогда $\lcm(a, b) = ab{/}gcd(a, b)$.

  При этом последнее равенство верно с точностью до ассоциированности.
\end{theorem}

\begin{proof} Пусть $d = \gcd(a, b)$, тогда $a = a'd$, $b = b'd$ (для некоторых $a'$, $b'$).

  Также $d = ax + by$ для некоторых $x$, $y$.

  $d = ax + by = a'dx + b'dy \implies d(1 - a'x - b'y) = 0$, но $d \ne 0$, а значит $a'x + b'y = 1$.

  Так как мы в кольце главных идеалов, то $\lcm(a, b)R = aR \cap bR$ (см замечание)

  Также $ab{/}d = a'b'd$.
  
  Пусть $c \in aR \cap bR$, тогда $c = c * 1 = c(a'x + b'y) \in a'b'dR$.
  
  ($c \in bR = b'dR$, $ca' \in a'b'dR$, аналогично со вторым слагаемым).

  Из выше сказанного получается, что $\lcm(a, b)R = aR \cap bR \subseteq a'b'dR = \frac{ab}{d}R$,

  \bigskip

  Покажем, что $\lcm(a, b)R = aR \cap bR \supseteq a'b'dR$
  
  $\begin{matrix}
    a'b'd = ab' \in aR \\
    a'b'd = ba' \in bR\end{matrix} \implies a'b'd \in aR \cap bR \implies a'b'dR \subseteq aR \cap bR$
\end{proof}

\Subsection{Алгоритм Евклида}

\noindent{}Далее мы требуем Евклидовости кольца.

\begin{lemma} $\forall a, b, c \in R\colon \gcd(a, b) = \gcd(a - bc, b)$.
\end{lemma}

\begin{proof} Будем показывать, что $\gcd(a, b)R = \gcd(a - bc, b)R$.

  Мы уже знаем, что $\gcd(a, b)R = aR + bR$, а $\gcd(a - bc, b)R = (a - bc)R + bR$.

  \begin{itemize}
  \item[``$\supseteq$''] $a - bc \in aR + bR, b \in aR + bR$.

  \item[``$\subseteq$''] $b \in bR \subseteq (a - bc) R + bR$, $a = (a - bc) + bc \in (a - bc)R + bR$. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{lemma} $\gcd(a, 0) = a$
\end{lemma}
\begin{proof} $\gcd(a, 0) = aR + 0R = aR$.
\end{proof}

\begin{remark}
  $\gcd(a, b) R = aR + bR = (a,\,b)$, где последнее, как вы помните, означает идеал, порождённый $a$ и $b$.

  Поэтому часто наибольший общий делитель обозначают через $(a,\,b)$.
\end{remark}

\noindent{}\textbf{Алгоритм:}

Будем вычислять $\gcd(a, b)$, где $a, b \in R$, а $\nu$~--- евклидова норма.

\begin{itemize}
\item $a = b q_0 + r_0$
\item $b = r_0 q_1 + r_1$
\item $\ldots$
\item $r_i = r_{i + 1} q_{i + 2} + 0$
\end{itemize}

Докажем, что $r_{i + 1} = (a, b)$.

\begin{itemize}
\item По лемме $(a, b) = (a - bq_0,\, b) = (r_0,\,b) = (b,\,r_0)$
\item По лемме $(b, r_0) = (r_0,\,r_1)$
\item $\ldots$.
\item По лемме $(r_{i + 1}, 0) = r_{i + 1}$.
\end{itemize}

Из-за того, что евклидова норма $\nu\colon R \setminus \{0\} \to \N \sqcup \{0\}$, и она уменьшается с каждым шагом, процесс будет конечным.

\Subsection{Решение сравнений первой степени}
\begin{lemma} (Пусть $d = \gcd(a, m)$) Если $b \cancel\divby d$, то $\{x \in \Z{/}_{m\Z} \mid ax = b\} = \emptyset$.
  
  Если $b \divby d$, то $\{x \in \Z{/}_{m\Z} \mid ax = b\} = \{x_0, x_0 + \frac{m}{d}, x_0 + 2\frac{m}{d}, \ldots, x_0 + (d - 1)\frac{m}{d}\}$,
\end{lemma}

\begin{proof}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item Пусть $b \cancel\divby d$.
    
    Если $x_0$~--- решение, то $a x_0 - b = mk$, где $k \in \Z$.
    
    Знаем, что $a \divby d, m \divby d$, тогда $b = ax_0 - mk \implies b \divby d$
    
  \item $b \divby d$ (тогда $b = db'$)

    $d = \gcd(a,\,m) \implies \exists x, y\colon ax + my = d$ (так как $aR + mR = dR$ по $\gcd$).

    $ab'x + mb'y = db' = b \implies ab'x = b \pmod{m}$

    $x_0 := b'x$~--- решение.
    
  \item \begin{itemize}
    \item[a)] Если $x_0$~--- решение, то $x_0 + k \frac{m}{d}$ тоже.
    
    \item[б)] Пусть $x_1$~--- решение, т.е. $ax_1 \equiv b \pmod{m}$, $ax_0 \equiv b \pmod{m}$ $\implies a(x_1 - x_0) \equiv 0 \pmod{m}$
    
      $\frac{a}{d}(x_1 - x_0) \equiv 0 \pmod{\frac{m}{d}}$ \qedhere
  \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{proof}

% Какоё-то трешовое замечание, я его стёр.
%\begin{remark} $\gcd(a, b) = d = ax + my \implies 1 = \frac{a}{d}x + \frac{m}{d}y \iff \frac{a}{d}, \frac{m}{d}$~--- взаимно простые.
%
%  $\frac{a}{d}(x_1 - x_0) \divby \frac{m}{d}$
%
%  $x_1 - x_0 \equiv 0 \pmod{\frac{m}{d}}$
%
%  $x_1 = x_0 + l \frac{m}{d}$.
%\end{remark}

\Subsection{Диофантовы уравнения в целых числах}

\begin{definition} Диофантовы уравнения~--- уравнения вида $ax + by = c$, где $a, b, c \in \Z$,

  нужно найти целые решения на пары $(x,\,y)$.
\end{definition}

\begin{lemma} $d := \gcd(a, b)$

  Тогда если $c \cancel\divby d$, то ``$ax + by = c$'' неразрешимо в $\Z$

  А если $c \divby d$, то ``$ax + by = c$'' разрешимо и все решения имеют вид:

  $x = x_0 + \frac{b}{d} k, y = y_0 - \frac{a}{d} k$, $k \in \Z$. (Где $x_0$, $y_0$~--- какое-то одно решение).
\end{lemma}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Если $x_0, y_0 \in \Z$, то $ax_0 + by_0 = c$, $a \divby d$, $b \divby d$, а значит $c = (ax_0 + by_0) \divby d$.

    Следовательно решений нет.

  \item Если $c \divby d$, то $c = dc'$
    
    $d = \gcd(a, b) \implies ax + by = d$, $x, y \in \Z$

    (видимо получается из $aR + bR = \gcd(a, b)R$, вообще см замечание ниже).
    
    $axc' + byc' = dc' = c \implies x_0 = xc', y_0 = yc'$.

  \item Если $ax_1 + by_1 = c$, $ax_0 + by_0 = c$, то $a(x_1 - x_0) + b (y_1 - y_0) = 0$.

    $\frac{a}{d}(x_1 - x_0) = - \frac{b}{d} (y_1 - y_0)$.
    
    Так как $d = \gcd(a, b)$, то $\frac{a}{d}, \frac{b}{d}$~--- взаимно простые.
    
    $x_1 - x_0 \divby \frac{b}{d} \implies x_1 - x_0 = k \frac{b}{d}$

    Тогда $y_1 - y_0 = -k \frac{a}{d}$, где $k \in \Z$.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark} Диофантовы уравнения традиционно решаются расширенным алгоритмом Евклида.

  В частности он даёт ответ не только на вопрос существования решений, но ещё и помогает найти заветные $x_0$, $y_0$.
  
  Здесь его не будет, но рекоммендуется загуглить.
\end{remark}
